<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Angel Llosá</title><link href="http://angel-llosa.com/" rel="alternate"></link><link href="http://angel-llosa.com/feeds%5Cangel-llosa.atom.xml" rel="self"></link><id>http://angel-llosa.com/</id><updated>2013-06-02T19:22:00+02:00</updated><entry><title>Montar un equipo para una startup tecnológica</title><link href="http://angel-llosa.com/montar-un-equipo-para-una-startup-tecnologica.html" rel="alternate"></link><updated>2013-06-02T19:22:00+02:00</updated><author><name>Angel Llosá</name></author><id>tag:angel-llosa.com,2013-06-02:montar-un-equipo-para-una-startup-tecnologica.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Estos últimos meses he estado echando una mano en el desarrollo de la
aplicación principal de una startup internetil. Los
socios/creadores/fundadores no eran técnicos. Y después de varios
intentos con otras empresas para hacer el desarrollo, la aplicación
llegó a manos de un compañero y mías.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La aplicación había pasado ya por 2 equipos distintos y estaba
construida al 50%. A un código un poco caótico, y como podréis imaginar,
había que añadir unos plazos que ya venían apretados. La combinación
perfecta. Por lo menos, la parte de análisis y el diseño gráfico estaba
cerrado (y se mantuvo así hasta la entrega).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al final, se consiguió poner en producción y con pocas incidencias,
pero estos meses me ha dado que pensar en &lt;strong&gt;cómo montaría un equipo de
desarrollo enfocado a startups&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class="separator" style="clear: both; text-align: center;"&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://2.bp.blogspot.com/-NvFsybQnIdg/UTTG48PtCVI/AAAAAAAABhs/VsY2mxlAATI/s1600/7_people_large.jpg"&gt;&lt;img alt="image0" src="http://2.bp.blogspot.com/-NvFsybQnIdg/UTTG48PtCVI/AAAAAAAABhs/VsY2mxlAATI/s320/7_people_large.jpg"/&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;p&gt;En este caso, el equipo con el que trabajar ya venía dado. 3 personas
al otro lado del charco, uno en una ciudad y un compañero y yo en otra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mi background profesional (y el de mi socio) es de consultora
tecnológica, pero en mi tiempo libre me he dedicado a montar cosillas
por internet desde hace años. La última ha sido &lt;a class="reference external" href="http://estilr.es"&gt;estilr.es&lt;/a&gt; (uno
de los motivos de que al final me llegase la colaboración en el
desarrollo de la aplicación de la que hablaba). Por lo tanto, he
trabajado de maneras bien distintas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y juntando todas estas experiencias creo que para montar el equipo
intentaría seguir las siguientes premisas:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo primero sería tener en cuenta las necesidades de este tipo de
empresa. Como startup, al estar probando el modelo de negocio,
necesitaría un equipo:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Ágil&lt;/strong&gt; y no muy grande.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Si el equipo es técnico debería de tener &lt;strong&gt;experiencia en las
tecnologías a utilizar&lt;/strong&gt; o facilidad para aprender a utilizarlas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Con &lt;strong&gt;perfiles que abarcasen varias disciplinas&lt;/strong&gt; o capacidades
técnicas. La única manera de cubrir al principio con la gente justa
el máximo&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Hasta aquí lo fácil. Ahora viene lo difícil: &lt;strong&gt;el factor humano&lt;/strong&gt;.
Para ello, te puedes hacer las siguientes preguntas:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;¿&lt;strong&gt;Pasarías mucho tiempo con esa persona&lt;/strong&gt;? Has de tener en cuenta
que vais a compartir mucho tiempo juntos (lo verás más que a tu
pareja) y vas a pasar por momentos de bastante estrés. Y ya sabemos
que las relaciones personales bajo estas circunstancias se resienten.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿&lt;strong&gt;Es de confianza&lt;/strong&gt;? ¿Crees que tendrás que estar encima para ver
si hace bien su trabajo? Cuando el trabajo se ha de hacer rápido,
necesitas poder confiar en los que te rodean. Estas preguntas son
difíciles de responder a partir de una entrevista de trabajo, pero
con alguna dinámica simulando trabajo puedes ver por donde van los
tiros.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿&lt;strong&gt;Nos podemos comunicar con él fácilmente&lt;/strong&gt;? En un entorno en el
que no tienes mucho tiempo que perder, necesitas tener compañeros con
una buena capacidad de comunicación. Imaginaos que fichamos a ese
tipo de persona con el que nos cuesta mucho hacernos entender y que
tampoco entendemos que nos quieren transmitir, como si hablaseis
distintos idiomas hablando el mismo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Y vosotros que pensáis&lt;/strong&gt;, ¿añadiríais más capacidades o preguntas?&lt;/p&gt;
</summary><category term="ágil"></category><category term="startup"></category><category term="gestión de proyectos"></category><category term="desarrollo"></category></entry><entry><title>Cómo montar equipos de científicos de datos (data scientist)</title><link href="http://angel-llosa.com/como-montar-equipos-de-cientificos-de-datos-data-scientist.html" rel="alternate"></link><updated>2012-12-21T20:04:00+01:00</updated><author><name>Angel Llosá</name></author><id>tag:angel-llosa.com,2012-12-21:como-montar-equipos-de-cientificos-de-datos-data-scientist.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;em&gt;NOTA: Iba a poner el título en inglés, pero me he arriesgado a
ponerlo en castellano. Si alguien tiene una traducción mejor para "data
scientist" o "data science", estoy abierto a recomendaciones.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="data-science"&gt;
&lt;h2&gt;Data science&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Hace poco en O'Reilly publicaban un &lt;a class="reference external" href="http://radar.oreilly.com/2011/09/building-data-science-teams.html"&gt;artículo sobre montar equipos
de se dediquen a lo que se está llamando "ciencia de datos"&lt;/a&gt; (data
science) dentro de tu empresa. Con &lt;em&gt;data science&lt;/em&gt; se refiere a las
técnicas y teorías implicadas el proceso de adquirir, limpiar, ordenar,
procesar, mostrar, almacenar, etc. los datos que nos pueden ayudar a
detectar problemas en nuestro negocio o a optimizar y mejorar nuestros
procesos.  Podéis leer más información sobre esta disciplina en
esta &lt;a class="reference external" href="http://en.wikipedia.org/wiki/Data_science"&gt;entrada de la wikipedia&lt;/a&gt; o en este &lt;a class="reference external" href="http://radar.oreilly.com/2010/06/what-is-data-science.html"&gt;artículo también de
O'Reilly&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div style="border: 0px; margin: 0px; padding: 0px;"&gt;&lt;div class="separator" style="clear: both; line-height: 1.428571em; text-align: center;"&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://4.bp.blogspot.com/-UHomXVF9dsA/UNNne-A23kI/AAAAAAAABgs/Rj0slwRgOZ8/s1600/DataScientistJobDescriptions.jpg"&gt;&lt;img alt="image0" src="http://4.bp.blogspot.com/-UHomXVF9dsA/UNNne-A23kI/AAAAAAAABgs/Rj0slwRgOZ8/s400/DataScientistJobDescriptions.jpg"/&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="aplicacion-en-empresas"&gt;
&lt;h2&gt;Aplicación en empresas&lt;/h2&gt;
&lt;div style="line-height: 1.428571em;"&gt;&lt;p&gt;Como introducción, el autor habla sobre la importancia de esta nueva
disciplina en las empresas que se están posicionando como líderes en el
comercio y en redes sociales. Estas compañías se apoyan en
sus &lt;em&gt;científicos de datos&lt;/em&gt; para muy diversos objetivos:&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div style="line-height: 1.428571em;"&gt;&lt;/div&gt;&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.amazon.com/"&gt;Amazon&lt;/a&gt;: Recomendación de productos, experiencias de usuario,
etc.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="http://facebook.com/"&gt;Facebook&lt;/a&gt;: Uno de los ejemplos más famosos con su recomendación
de personas que podrías conocer.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.walmart.com/"&gt;Walmart&lt;/a&gt;: Análisis y mejora de sus procesos de distribución.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="https://www.netflix.com/"&gt;Netflix&lt;/a&gt;: Analizan el tipo de consumidor que es para poder
convertirlo en un tipo de consumidor a largo plazo o para mantenerlo
como tal.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.zynga.com/"&gt;Zynga&lt;/a&gt;: Analiza cómo interactúan los usuarios con sus juegos. Con
esta información los modifican para que el usuario esté el máximo
tiempo jugando.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;div style="line-height: 1.428571em;"&gt;&lt;p&gt;De esta manera vemos como no solo las tecnológicas se pueden aprovechan
de esta disciplina para aumentar sus ventajas competitivas. Empresas con
un negocio del finales del siglo XX como Walmart utilizan las
herramientas ofrecidas para mejorar sus procesos.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Para empezar a trabajar en tu empresa en esta dirección, has de seguir
el siguiente lema: Si puedes medirlo, puedes arreglarlo. Por eso, para
generar ese valor con los datos, necesitas:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;Sensorizar y guardar todos los datos que puedas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Medir los procesos a partir de los datos para poder mejorarlos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Dejarlos accesibles a todos los trabajadores de la empresa&lt;/strong&gt;. No
solo al departamento de informática. Cuanta mas gente lo vea mejor,
ya que así es más fácil es encontrar errores.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Este último punto es importante. Todo el personal debería mirar, por lo
menos, los datos implicados en su  área o adyacentes y analizándolos.
Esto es lo que llaman la democratización de los datos (democratization
of data). Por ejemplo, en Facebook cualquiera puede consultar la base de
datos (que está construida sobre &lt;a class="reference external" href="http://hadoop.apache.org/"&gt;hadoop&lt;/a&gt;) y montarse un dashboard con
los datos que necesite monitorizar, ejecutando a intervalos los scripts
que haya predefinido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otro ejemplo es &lt;a class="reference external" href="http://zynga.com/"&gt;Zinga&lt;/a&gt;. Que para soportar las distintas necesidades
de analistas de negocio con mantener un entorno de producción estable,
tiene dos bases de datos: Una de producción y la otra para el resto. Las
2 son replicas, y no se asegura la velocidad de respuesta de la segunda.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="aplicacion-en-banca"&gt;
&lt;h2&gt;Aplicación en banca&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;También existen aplicaciones bancarias. Líderes de este sector como
Paypal, Visa y American Express se apoyan en esta disciplina para
detectar fraude analizando operaciones bancarias y de tarjeta,
utilizando las siguientes pautas:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;Recoger todos los datos posibles.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Detectar casos de fraude realizando análisis forense de los datos.
Una vez detectados los patrones, analizar los datos del momento.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Utilizar herramientas rápidas y potentes para el análisis en línea
para poder detectar los casos en el momento en que se están
realizando.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ingeniería de datos&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;En el artículo también se repasa las tecnologías (data engineering) que
se utilizan para cumplir los objetivos:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;Recogida de datos: &lt;a class="reference external" href="https://bitbucket.org/angelnan/kafkadb/wiki/Home"&gt;Kafka&lt;/a&gt;, &lt;a class="reference external" href="https://cwiki.apache.org/FLUME/home.html"&gt;Flume&lt;/a&gt; y &lt;a class="reference external" href="http://en.wikipedia.org/wiki/Scribe_(log_server)"&gt;Scribe&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Almacenaje: &lt;a class="reference external" href="http://hadoop.apache.org/"&gt;Hadoop&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Control de procesos y tareas: &lt;a class="reference external" href="http://data.linkedin.com/opensource/azkaban"&gt;Azkaban&lt;/a&gt; y &lt;a class="reference external" href="http://oozie.apache.org/"&gt;Oozie&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Análisis: &lt;a class="reference external" href="http://pig.apache.org/"&gt;Pig&lt;/a&gt; y &lt;a class="reference external" href="http://hive.apache.org/"&gt;Hive&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Estas tecnologías ayudan a poder escalar los sistemas a partir de un
volumen grande de datos, lo que hoy en día llaman "big data".&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="cientifico-de-datos"&gt;
&lt;h2&gt;Científico de datos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Finalmente se hace un repaso a las habilidades que ha de tener alguien
que trabaje en esta disciplina y que puede hacer para empezar:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;Experiencia técnica y experiencia en alguna disciplina científica
(matemáticas, física, tecnológica, estadística, etc).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Curiosidad.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Habilidad de contar historias (Storytelling). En este caso se refiere
a la habilidad de contar las cosas para que además de serlo, parezca
interesante y comprensible.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Inteligencia y habilidad para enfocar problemas de manera diferente y
creativa.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;También se resalta que no es necesaria experiencia en informática. En mi
opinión, que es porque el tecnólogo se centra en el problema técnico y
no en el problema lógico que se quiere resolver en el negocio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;También podríamos añadir a las habilidades, tener experiencia en :&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;Encontrar fuentes de datos útiles.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Trabajar con grandes volúmenes de datos a pesar de las restricciones
de computo o de espacio.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Limpiar datos y dejarlos consistentes.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mezclar varios paquetes de datos y juntarlos de manera que acaben
siendo coherentes.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Visualizar esos datos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Construir herramientas para que otros puedan trabajar con los datos
de manera eficiente.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;De ahí que la mejor manera de prepararse para esta disciplina sea
trabajar ya con datos de manera intensiva.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="conclusion"&gt;
&lt;h2&gt;Conclusión&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Así que ya sabes, tanto como si quieres montar un equipo de trabajo de
esta disciplina o quieres empezar a trabajar en la profesión más sexy
del siglo XXI, este artículo te puede ser de utilidad como guía
introductoria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y ahora, como siempre, &lt;strong&gt;me interesa tu opinión&lt;/strong&gt;. ¿Qué opinas de esta
disciplina? ¿Otro hype o es algo que no acaba de despertar?&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;</summary><category term="data science"></category><category term="data analysis"></category><category term="bigdata"></category><category term="hive"></category><category term="facebook"></category><category term="pig"></category><category term="hadoop"></category></entry><entry><title>instalar Pig (de Hadoop) en ubuntu en modo multi-cluster</title><link href="http://angel-llosa.com/instalar-pig-de-hadoop-en-ubuntu-en-modo-multi-cluster.html" rel="alternate"></link><updated>2012-11-20T16:51:00+01:00</updated><author><name>Angel Llosá</name></author><id>tag:angel-llosa.com,2012-11-20:instalar-pig-de-hadoop-en-ubuntu-en-modo-multi-cluster.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Introducción&lt;/strong&gt;
&lt;a class="reference external" href="http://pig.apache.org/"&gt;Apache Pig&lt;/a&gt; es una plataforma para análisis de datos que se ejecuta
sobre &lt;a class="reference external" href="http://hadoop.apache.org/"&gt;Hadoop&lt;/a&gt;. Pig tiene un compilador con el cual genera secuencias
de programas con MapReduce, los cuales se ejecutan de forma paralela
sobre la infraestructura en la que estemos ejecutando Hadoop.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para verlo más claro, tenemos el siguiente ejemplo escrito en &lt;a class="reference external" href="http://pig.apache.org/docs/r0.8.0/piglatin_ref1.html"&gt;Pig
Latin&lt;/a&gt; y ejecutado sobre la consola &lt;a class="reference external" href="http://pig.apache.org/docs/r0.8.0/piglatin_ref2.html#run"&gt;grunt&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;grunt&amp;gt; &lt;span class="nv"&gt;A&lt;/span&gt; &lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt; load &lt;span class="s1"&gt;'passwd'&lt;/span&gt; using PigStorage&lt;span class="o"&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class="s1"&gt;':'&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;)&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;;&lt;/span&gt;
grunt&amp;gt; &lt;span class="nv"&gt;B&lt;/span&gt; &lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt; foreach A generate &lt;span class="nv"&gt;$0&lt;/span&gt; as id&lt;span class="p"&gt;;&lt;/span&gt;
grunt&amp;gt; dump B&lt;span class="p"&gt;;&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Ejecutando el código anterior por consola, lo que hacemos es:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;Cargamos el fichero guardado llamado "passwd" (en este caso es un
fichero típico de linux /etc/passwd) y cargamos su contenido en A,
diferenciando los campos con el caracter ":" (PigStorage(':')).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Para cada línea de A, volcamos el primer campo en B y lo llamamos
"id".&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mostramos por pantalla el resultado.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Es posible utilizar cualquier función de tratamiento de datos
realizada por nosotros en java y empaquetada en un jar (siempre
siguiendo las especificaciones, claro) y utilizarla como en este caso se
ha utilizado &lt;em&gt;PigStorage&lt;/em&gt;. De esta manera, podemos diseñar cualquier
tipo de tratamiento que no se utilice en Pig Latin.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Instalación&lt;/strong&gt;
Se supone que ya hemos seguido los pasos de &lt;a class="reference external" href="http://www.michael-noll.com/tutorials/running-hadoop-on-ubuntu-linux-multi-node-cluster/"&gt;cómo instalar hadoop en
Ubuntu (modo multi-node)&lt;/a&gt;. Una vez hecho esto nos descargaremos la
última versión de &lt;a class="reference external" href="http://hadoop.apache.org/pig/releases.html"&gt;Pig desde la página de apache&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo descomprimiremos donde queramos (a partir de ahora &lt;em&gt;/path/pig&lt;/em&gt;) y
añadiremos al path del usuario hadoop el directorio de binarios
/path/pig/bin:
&lt;tt class="docutils literal"&gt;export &lt;span class="pre"&gt;PATH=/&amp;lt;my-path-to-pig&amp;gt;/pig-n.n.n/bin:$PATH&lt;/span&gt;&lt;/tt&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una vez realizado esto, añadiremos las siguientes variables locales al
fichero .bashrc necesarias para la ejecución de Pig. Entre ellas están
las necesarias para que sepa donde está instalado hadoop:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class="nb"&gt;export &lt;/span&gt;&lt;span class="nv"&gt;HADOOP_HOME&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;/usr/local/hadoop
&lt;span class="nb"&gt;export &lt;/span&gt;&lt;span class="nv"&gt;HADOOP_SLAVES&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="si"&gt;${&lt;/span&gt;&lt;span class="nv"&gt;HADOOP_HOME&lt;/span&gt;&lt;span class="si"&gt;}&lt;/span&gt;/conf/slaves
&lt;span class="nb"&gt;export &lt;/span&gt;&lt;span class="nv"&gt;HADOOP_CONF_DIR&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="si"&gt;${&lt;/span&gt;&lt;span class="nv"&gt;HADOOP_HOME&lt;/span&gt;&lt;span class="si"&gt;}&lt;/span&gt;/conf
&lt;span class="nb"&gt;export &lt;/span&gt;&lt;span class="nv"&gt;PATH&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;/path/pig/bin/:/usr/local/hadoop/bin/:&lt;span class="nv"&gt;$PATH&lt;/span&gt;
&lt;span class="nb"&gt;export &lt;/span&gt;&lt;span class="nv"&gt;PIG_CLASSPATH&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;/usr/local/hadoop/conf
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ejecución por consola&lt;/strong&gt;
Existen 2 modos de ejecución, en modo local o mapreduce (cluster).
Para ejecutar en modo local ejecutamos lo siguiente sobre la linea de
comandos:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;tt class="docutils literal"&gt;pig &lt;span class="pre"&gt;-x&lt;/span&gt; local&lt;/tt&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y para el modo distribuido:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;tt class="docutils literal"&gt;pig&lt;/tt&gt;
o
&lt;tt class="docutils literal"&gt;pig &lt;span class="pre"&gt;-x&lt;/span&gt; mapreduce&lt;/tt&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ejemplo&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para ver un ejemplo de ejecución y comprobar que todo funciona
correctamente, ejecutaremos lo siguiente sobre la consola grunt:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;grunt&amp;gt; &lt;span class="nv"&gt;A&lt;/span&gt; &lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt; load &lt;span class="s1"&gt;'passwd'&lt;/span&gt; using PigStorage&lt;span class="o"&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class="s1"&gt;':'&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;)&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;;&lt;/span&gt;
grunt&amp;gt; &lt;span class="nv"&gt;B&lt;/span&gt; &lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt; foreach A generate &lt;span class="nv"&gt;$0&lt;/span&gt; as id&lt;span class="p"&gt;;&lt;/span&gt;
grunt&amp;gt; dump B&lt;span class="p"&gt;;&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ejecución por script&lt;/strong&gt;
Para lanzar scripts sin la ayuda de la consola, guardaremos el código
anterior en un fichero llamado (por ejemplo) &lt;strong&gt;id.pig&lt;/strong&gt;. Lo lanzaremos
en modo local de la siguiente manera:
&lt;tt class="docutils literal"&gt;pig &lt;span class="pre"&gt;-x&lt;/span&gt; local id.pig&lt;/tt&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y para el modo distribuido:
&lt;tt class="docutils literal"&gt;pig id.pig&lt;/tt&gt;
o
&lt;tt class="docutils literal"&gt;pig &lt;span class="pre"&gt;-x&lt;/span&gt; mapreduce id.pig&lt;/tt&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y poco más. Para más información sobre Pig, podemos ir al &lt;a class="reference external" href="http://pig.apache.org/docs/r0.8.0/index.html"&gt;sitio
oficial&lt;/a&gt; donde tenemos más información sobre el lenguaje &lt;a class="reference external" href="http://pig.apache.org/docs/r0.8.0/piglatin_ref1.html"&gt;Pig Latin&lt;/a&gt; o
modos de &lt;a class="reference external" href="http://pig.apache.org/docs/r0.8.0/cookbook.html"&gt;optimizar la paralelización del código que desarrollemos&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</summary><category term="tutorial hadoop"></category><category term="pig"></category><category term="Ubuntu"></category><category term="hadoop"></category></entry><entry><title>bajando precios (II)</title><link href="http://angel-llosa.com/bajando-precios-ii.html" rel="alternate"></link><updated>2012-07-09T06:52:00+02:00</updated><author><name>Angel Llosá</name></author><id>tag:angel-llosa.com,2012-07-09:bajando-precios-ii.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Entre la coyuntura económica que vivimos y el flame que se montó el
otro día con eso de que &lt;a class="reference external" href="http://www.enriquedans.com/2012/06/el-programador-perdido-en-mi-columna-de-expansion.html"&gt;no hay programadores con talento en España&lt;/a&gt;,
me dio por pensar (de nuevo) en la situación del mercado laboral de las
TIC en este país.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De todo lo que diga, me voy a referir a empresas de servicios, no de
producto. Y siempre de desarrollo, no de mantenimiento de sistemas.
Aunque entiendo que el flame que comentaba se refería a las empresas que
desarrollan productos. Pero claro, eso es otro mundo, y en España lo que
abunda son las empresas de servicios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando hablo de una &lt;strong&gt;empresa de servicios&lt;/strong&gt; me refiero a las empresas
que hacen productos a medida, realizan algún tipo de mantenimiento de
software ya existente y de sus respectivos evolutivos. Vamos, a lo que
nos dedicamos la mayoría de los que trabajamos en este sector.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En mi anterior post de &lt;a class="reference external" href="http://angel-llosa.com/bajando-precios.html"&gt;bajando precios&lt;/a&gt;, hablaba del recorte de la
calidad de los entregables para poder hacer frente a la restricción del
precio. Hoy me gustaría hablar de mis reflexiones sobre lo que creo que
es el por qué de estos precios.&lt;/p&gt;
&lt;div class="separator" style="clear: both; text-align: center;"&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://angel-llosa.com/bajando-precios.html"&gt;&lt;img alt="image0" src="http://1.bp.blogspot.com/-h9hbIQ_VJLQ/T_p8t0mDBFI/AAAAAAAABek/Bsw7na-RC8I/s320/bajando.jpg"/&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Creo que los precios de risa por los que se acaba ofertando un
proyecto se debe a tres motivos: El &lt;strong&gt;cliente no sabe lo que cuesta lo
que ha pedido&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;algunas empresas proveedoras de servicios son
bastante agresivas a la hora de vender&lt;/strong&gt; y &lt;strong&gt;hay demasiada gente para
trabajar en el mundo de las TIC&lt;/strong&gt;. Y ahora por partes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Normalmente, el core del negocio de un &lt;strong&gt;cliente&lt;/strong&gt; de una empresa de
servicios no suele ser el desarrollo, de ahí que contrate a otra empresa
para que se lo haga. En estos casos, solo existe un departamento que se
dedica al mantenimiento de sistemas y de que todo esté encendido cuando
toca. Al no ser el desarrollo su sector es bastante difícil el poder
saber el coste real de lo que está pidiendo. Normalmente sabemos el
coste porque comparamos con otros. Y aquí es donde viene el segundo
problema.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;empresa de servicios&lt;/strong&gt; tiene un comercial, el cual no suele tener
conocimientos técnicos o si tiene, hace tiempo que se desconectó de ese
mundo. A él le pagan para vender y cuanto más venda más cobra, por lo
que se suelen esmerar para conseguir ventas. También están los motivos
de mejor precio por ser primer trabajo para ver si "metemos cabeza",
"cliente estratégico", etc. Al final esto se propaga y casi todos acaban
yendo igual, con precios que no acaban cubriendo costes. ¿Y cual es la
solución más fácil en este punto? Contratar a gente por menos dinero. Y
ya sabemos el dicho, "si pagas cacahuetes, contratarás monos".
| Y finalmente llegamos al punto del número excesivo de &lt;strong&gt;personas
"cualificadas" en el mundo TIC&lt;/strong&gt; (lo pongo entre comillas porque aunque
tengan un título que los cualifique, hay muchos que se equivocaron de
profesión). Tenemos unas universidades que producen ingenieros como
churros. Y hay ciertas zonas en España donde acaban trabajando en
empresas de servicios. Esto hace que, para poder empezar, muchos
empiecen o no cobrando o cobrando una miseria. Y este
flujo continuo de recién licenciados no hace más que alimentar a las
empresas que necesitan a gente que cobre poco para que los números en el
Excel les cuadren con lo que van a facturar por lo que han malvendido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y aquí es donde vienen los problemas como la &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Deuda_t%C3%A9cnica"&gt;deuda técnica que
acarrea España&lt;/a&gt;, que no haya personal cualificado ni rotación de éste
(intentas buscar buenos profesionales pagando poco para que te cuadren
los números) y que las empresas de servicios les cueste ganar dinero, ya
que lo que acaban desarrollando falla más que una escopeta de feria y
acaba llevando a un mantenimiento muy costoso a cargo de la garantía o a
impago por parte del cliente por no haber entregado un producto que
cumpliese con el contrato.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Y cual es la solución a todo esto? Pues lo dejaré para otro post,
porque este ya es demasiado largo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Atención:&lt;/strong&gt; Todo lo que he escrito son reflexiones de un profesional
de este mundillo que surgen mientras hago footing o conduzco con la
radio apagada. Todavía hay empresas de servicios que siguen luchando
para mantener precios con los cuales poder contratar profesionales
adecuados y mantener la calidad de lo que generan. Pero cada vez es
más difícil competir con las que lo intentan por precio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como siempre, no dudéis en comentar lo que conocéis, ya que lo que
aquí expongo son interpretaciones a partir de hechos.&lt;/p&gt;
</summary><category term="desarrollo"></category><category term="reflexiones"></category></entry><entry><title>bajando precios</title><link href="http://angel-llosa.com/bajando-precios.html" rel="alternate"></link><updated>2012-07-09T06:43:00+02:00</updated><author><name>Angel Llosá</name></author><id>tag:angel-llosa.com,2012-07-09:bajando-precios.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Desde el comienzo de la crisis, la calidad en los proyectos de
software es algo que parece que se esté dando de lado. Las ofertas más
baratas son las que están ganando los concursos. A veces, ves &lt;strong&gt;ofertas
que están por debajo del coste real del proyecto&lt;/strong&gt;. Y te preguntas,
¿Cómo puede ser esto?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En gestión de proyectos existe el "&lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Gesti%C3%B3n_de_proyectos#Las_tres_restricciones_tradicionales_y_las_posibles_alteraciones_de_los_proyectos"&gt;Triángulo de la Gestión de
Proyectos&lt;/a&gt;", el cual está formado por los lados &lt;strong&gt;Tiempo&lt;/strong&gt;,
&lt;strong&gt;Coste&lt;/strong&gt;y &lt;strong&gt;Alcance&lt;/strong&gt;. Intenta representar que si en un proyecto
modificas alguno de los lados o restricciones, afectará al resto. Por
ejemplo, incrementar el alcance  aumenta el tiempo y el coste, reducir
el tiempo puede significar un incremento en coste y una reducción en
alcance; y un presupuesto limitado puede traducirse en un incremento en
tiempo y una reducción de alcance.&lt;/p&gt;
&lt;div class="separator" style="clear: both; text-align: center;"&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://4.bp.blogspot.com/-C78hwJQU9V8/TgnpAOuQUqI/AAAAAAAABRU/x3uvnYAyXDE/s1600/triangulo.bmp"&gt;&lt;img alt="image0" src="http://4.bp.blogspot.com/-C78hwJQU9V8/TgnpAOuQUqI/AAAAAAAABRU/x3uvnYAyXDE/s200/triangulo.bmp"/&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Esta era la primera teoría. Pero posteriormente, se refinó un poco
añadiendo una nuevo componente más, llamado &lt;strong&gt;Calidad&lt;/strong&gt;. De esta manera
es posible modificar alguna de las restricciones y afectar solamente a
la calidad. Así, aumentando o disminuyendo cualquiera de las 3
restricciones, aumentamos o disminuimos la calidad del entregable del
proyecto.&lt;/p&gt;
&lt;div class="separator" style="clear: both; text-align: center;"&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://2.bp.blogspot.com/-UsZvkL-xB9c/TgnpFuUgt0I/AAAAAAAABRc/Wfu8beoUyVI/s1600/triangulo_ext.bmp"&gt;&lt;img alt="image1" src="http://2.bp.blogspot.com/-UsZvkL-xB9c/TgnpFuUgt0I/AAAAAAAABRc/Wfu8beoUyVI/s320/triangulo_ext.bmp"/&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Por lo tanto, si queremos entregar algo manteniendo el tiempo y el
alcance, pero bajando el coste, &lt;strong&gt;la única manera es bajando la
calidad&lt;/strong&gt;. Esto se hace de muchas maneras: quitando tiempo de pruebas,
contratando personal junior, etc. Pero parece ser que quien se encarga
de elegir la mejor oferta, no tiene en cuenta este tipo de cosas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quizás, podríamos empezar a justificar la existencia de los Colegios
de Informática para que empezasen a informar a los clientes, tanto
públicos como privados, sobre este tipo de conocimientos básicos. Creo
que tanto clientes como empresas podríamos ganar. ¡Pero esto será tema
para otro post!&lt;/p&gt;
</summary><category term="gestión de proyectos"></category><category term="reflexiones"></category></entry><entry><title>Entorno de desarrollo de software mínimo (III) - Software y herramientas</title><link href="http://angel-llosa.com/entorno-de-desarrollo-de-software-minimo-iii-software-y-herramientas.html" rel="alternate"></link><updated>2012-05-12T15:08:00+02:00</updated><author><name>Angel Llosá</name></author><id>tag:angel-llosa.com,2012-05-12:entorno-de-desarrollo-de-software-minimo-iii-software-y-herramientas.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Continuando con la serie de posts &lt;a class="reference external" href="http://angel-llosa.com/entorno-de-desarrollo-de-software-minimo-i-introduccion.html"&gt;Entorno de desarrollo de software mínimo (I) - Introducción&lt;/a&gt;
y &lt;a class="reference external" href="http://angel-llosa.com/entorno-de-desarrollo-de-software-minimo-ii-documentacion-y-metodologia.html"&gt;Entorno de desarrollo de software mínimo (II) - Documentación y Metodología&lt;/a&gt;,
llegamos a la parte de &lt;strong&gt;herramientas&lt;/strong&gt;. Ya hemos visto la
&lt;a class="reference external" href="http://angel-llosa.com/entorno-de-desarrollo-de-software-minimo-ii-documentacion-y-metodologia.html"&gt;documentación y metodología mínima&lt;/a&gt; que necesitamos para poder
gestionar un proyecto. Ahora vamos a ver el mínimo conjunto
de software o herramientas que vamos a necesitar para llevarlo a cabo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.flickr.com/photos/pictfactory/2850874087/"&gt;&lt;img alt="Herramientas // Tools" src="http://farm4.staticflickr.com/3264/2850874087_54ea2445c7.jpg"/&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como herramientas imprescindibles podríamos tener:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;IDE o editor productivo&lt;/strong&gt;: El &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Entorno_de_desarrollo_integrado"&gt;IDE o Entorno de desarrollo
integrado&lt;/a&gt;, una vez aprendido lo básico, aumenta la productividad
cuando desarrollas. En el IDE puede estar integrado desde el
autocompletado de código hasta la gestión de tareas o de versiones de
código. También existen editores muy avanzados, como en el caso de
&lt;a class="reference external" href="http://www.vim.org/"&gt;VIM&lt;/a&gt;, los cuales son igual de productivos que un IDE si el usuario
es experto. Lo malo de estos es la curva de aprendizaje, que suele
ser más alta. Es curioso que no he visto ningún arrepentido de haber
aprendido a utilizar VIM, sino todo lo contrario.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Entorno de desarrollo y de integración&lt;/strong&gt;: Los entornos de
desarrollo e integración suelen ser reproducciones del entorno en el
que se va a instalar la app. Desde servidores, PC, móviles, etc.
Según el tipo de aplicación que se esté desarrollando. Es importante
tenerlos separados, ya que uno sirve para que un desarrollador pueda
hacer pruebas unitarias sin molestar al resto del equipo y el de
integración para (como bien dice la palabra) integrar su desarrollo
en otros ya existentes.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Control de versiones de código&lt;/strong&gt;: Ha día de hoy, no me imagino
ningún proyecto sin esta herramienta para controlar las versiones de
código. Con este tipo de herramientas se puede controlar quién hace
qué cambios y cuando, mezclar el código de manera más intuitiva y
fácil y poder volver a versiones anteriores. Existen dos tipos
principales, centralizados como &lt;a class="reference external" href="http://subversion.tigris.org/"&gt;SVN&lt;/a&gt; o distribuidos como &lt;a class="reference external" href="http://git-scm.com/"&gt;Git&lt;/a&gt; y
&lt;a class="reference external" href="http://mercurial.selenic.com/"&gt;Mercurial&lt;/a&gt;. Aunque en el trabajo utilizo SVN, en proyectos
personales o cuando no tengo acceso al servidor de subversion utilizo
Mercurial. Una de las grandes ventajas de un repositorio distribuido
es la facilidad de subir código de manera continua (commit por
característica o bug) en local y luego sincronizar con el principal o
con el de compañeros.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Gestor de tareas y bugs&lt;/strong&gt;: Otro elemento indispensable es tener un
gestor de tareas y de bugs el cual sea fácil de actualizar y de
acceder para todos los componentes del proyecto. Hoy en día existen
mil alternativas, desde los instalables en un servidor propio a
mantenidos por la propia empresa que los ha creado. Un ejemplo de
ello es &lt;a class="reference external" href="http://www.atlassian.com/es/"&gt;Atalassian&lt;/a&gt; con Jira. &lt;a class="reference external" href="http://www.mantisbt.org/"&gt;MantisBT&lt;/a&gt; es una buena alternativa
libre para instalar en una máquina propia.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Con estas herramientas, podemos tener un entorno más que aceptable para
poder llevar a cabo un proyecto de desarrollo con éxito. Si además
tenemos experiencia y disciplina utilizándolas, con una buena gestión el
éxito está casi asegurado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y vosotros, ¿ Creéis que falta alguna más que sea imprescindible?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Índice:&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="http://angel-llosa.com/entorno-de-desarrollo-de-software-minimo-i-introduccion.html"&gt;Entorno de desarrollo de software mínimo (I) - Introducción&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="http://angel-llosa.com/entorno-de-desarrollo-de-software-minimo-ii-documentacion-y-metodologia.html"&gt;Entorno de desarrollo de software mínimo (II) - Documentación y Metodología&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="{filename}013-entorno-de-desarrollo-de-software-minimo-iii-software-y-herramientas.rst"&gt;Entorno de desarrollo de software mínimo (III) - Software y herramientas&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Foto: &lt;a class="reference external" href="http://www.flickr.com/photos/pictfactory/2850874087/"&gt;PictFactory&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</summary><category term="gestión de proyectos"></category><category term="desarrollo"></category></entry><entry><title>Entorno de desarrollo de software mínimo (II) - Documentación y Metodología</title><link href="http://angel-llosa.com/entorno-de-desarrollo-de-software-minimo-ii-documentacion-y-metodologia.html" rel="alternate"></link><updated>2012-05-11T15:08:00+02:00</updated><author><name>Angel Llosá</name></author><id>tag:angel-llosa.com,2012-05-11:entorno-de-desarrollo-de-software-minimo-ii-documentacion-y-metodologia.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Siguiendo con el post de &lt;a class="reference external" href="http://angel-llosa.com/entorno-de-desarrollo-de-software-minimo-i-introduccion.html"&gt;Entorno de desarrollo de software mínimo (I) - Introducción&lt;/a&gt;,
vamos a tratar la parte de metodología y documentación necesaria para
poder desarrollar y entregar el proyecto y que este sea mantenible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.flickr.com/photos/kevharb/3056726319/"&gt;&lt;img alt="Day 47/365 - Dead Tree Graveyard" src="http://farm4.staticflickr.com/3073/3056726319_6caa7c4bc1.jpg"/&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En primer lugar vamos a ver la &lt;strong&gt;documentación&lt;/strong&gt; necesaria, que será
parte de los entregables del proyecto. Para definir ésta, tengo en
cuenta que el equipo que va a formar parte del proyecto son personas
maduras y profesionales, no "&lt;a class="reference external" href="http://en.wikipedia.org/wiki/Code_monkey"&gt;code monkeys&lt;/a&gt; ". Lo mínimo para poder
desarrollar un proyecto con un equipo así sería:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Acuerdo de especificaciones&lt;/strong&gt;: En este documento, acordaremos con
el cliente las especificaciones de la aplicación a implementar.
Definiremos dos tipos de requisitos:&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Funcionales&lt;/strong&gt;: Estos definirán la funcionalidad de la aplicación.
Es muy recomendable bajar al detalle de estos para poder eliminar
futura documentación. Se ha de escribir para que un desarrollador
pueda utilizarlos de guía para implementar la aplicación sin apenas
intervención de la persona que los escribió. Luego esto no es
posible, pero es necesario tener ese objetivo en mente. Lo perfecto
sería poder poner los flujos de trabajo, textos, errores, etc.
Implicando de esta manera al cliente en el análisis, podemos
ahorrarnos algunos cambios en el futuro. Si definimos a este nivel,
el cliente se hace una idea más concreta de cómo acabará la
aplicación. Otra herramienta a utilizar a la hora de definir la
aplicación y que nos ayuda para dilucidar el objetivo final de la
aplicación son los &lt;em&gt;`wireframes`_&lt;/em&gt; o bocetos de la aplicación (si lo
que tenemos entre manos es una aplicación con interfaz de usuario).
Son muy fáciles (técnicamente) de hacer, ya que es como dibujar, pero
ayuda a que nos surjan dudas o posibles carencias de la aplicación
que muchas veces salen en la fase de desarrollo. Si nos aparecen en
este estado del proyecto, es mucho menos costoso resolverlas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Técnicos&lt;/strong&gt;: Son opcionales. Si el cliente tiene el suficiente nivel
técnico y requiere de tecnología específica, se pone en este
apartado.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Estimación y Plan de proyecto&lt;/strong&gt;: Una vez tenemos el acuerdo con un
nivel de detalle muy alto, podemos pasar a estimar el coste del
proyecto y a planificar su implementación. Para la estimación,
intentamos bajar a los posibles casos de uso de los requerimientos y
estimamos cada uno. Bajando al detalle todo lo que podamos ayudamos a
dejarnos lo mínimo posible sin estimar. Para el plan de proyecto
podemos acudir a las herramientas de toda la vida para trabajar con
&lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Diagrama_de_gantt"&gt;diagramas de Gantt&lt;/a&gt; o un tablero &lt;a class="reference external" href="http://en.wikipedia.org/wiki/Kanban"&gt;Kanban&lt;/a&gt; como se hace en
&lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Scrum"&gt;Scrum&lt;/a&gt;. Con el diagrama de Gantt nos podemos hacer mejor una idea
(y el cliente también, ya que es muy visual) del tiempo de entrega al
que se nos puede ir el proyecto.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Plan de pruebas&lt;/strong&gt;: Siempre validado por el cliente. Ayuda a tener
por escrito las salidas de la aplicación que estamos desarrollando.
Si se puede hacer antes de empezar el desarrollo aportará más al
proyecto, ya que al igual que en los &lt;em&gt;wireframes&lt;/em&gt;, pueden sacar a
relucir dudas de la fase de análisis que solo surgirían en el
desarrollo. También enfoca el desarrollo a pasar estas pruebas, que
es lo mismo que desarrollar para que la aplicación tenga las salidas
que espera el cliente. Sobre este tema podéis echar un vistazo a &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Tdd"&gt;TDD
(Test driven development)&lt;/a&gt;. También definiremos las pruebas de
integración con otros sistemas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Diseño de la base de datos&lt;/strong&gt;: La importancia de este documento, más
que para los entregables finales para el futuro mantenimiento, la veo
para unificar criterios en el desarrollo. Si existen en el equipo más
de una persona (que suele ser lo usual), y dejamos que cada uno se
defina las tablas que necesita, podemos tener duplicidades y
nomenclaturas distintas por cada desarrollador. Al ser la base de
datos la raíz de la aplicación, lo mejor es definir una primera
versión inicial para unificar criterios y guiar el posterior
desarrollo. Lo que no quita que este diseño pueda ser modificado de
manera iterativa.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;La &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Metodolog%C3%ADa_de_desarrollo_de_software"&gt;metodología&lt;/a&gt; a utilizar para realizar el proyecto, en caso
de que fuese un proyecto pequeño, podemos utilizar el &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Metodolog%C3%ADa_de_desarrollo_de_software#Modelo_en_cascada"&gt;modelo en
cascada&lt;/a&gt; sin aumentar la complejidad del proyecto. Para ello lo
recomendable sería que la duración del proyecto no superase los 2 meses
y que el equipo no sea muy grande (5-10 personas). Pero si el proyecto
dura más o tiene más gente implicada, lo mejor es pasar a un modelo
iterativo, con entregas cada mes (a estilo &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Scrum"&gt;Scrum&lt;/a&gt;) y reducir el tamaño
del equipo recortando alcance para sucesivas iteraciones o crear dos
subproyectos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De esta manera podemos ir tomando el pulso del proyecto de manera
conjunta con el cliente al menos una vez al mes (aunque siempre es mejor
tener una comunicación fluida con este) y que tanto el equipo como el
que va a utilizar la aplicación vayan viendo que se consiguen hitos, lo
que siempre es un factor de motivación. También se facilita el uso de
&lt;a class="reference external" href="http://en.wikipedia.org/wiki/Scrum_%28development%29#Daily_Scrum"&gt;reuniones diarias&lt;/a&gt; cortas con el equipo de desarrollo como en Scrum,
ya que al ser poca gente se puede hacer en poco tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con esto está cubierta la parte de metodología y documentación. En el
siguiente post pasaremos al conjunto de herramientas mínimo que podemos
utilizar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y como siempre, os animo a que comentéis que  os parece, si añadiríais
algo más o quitaríais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Índice:&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="http://angel-llosa.com/entorno-de-desarrollo-de-software-minimo-i-introduccion.html"&gt;Entorno de desarrollo de software mínimo (I) - Introducción&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="{filename}012-entorno-de-desarrollo-de-software-minimo-ii-documentacion-y-metodologia.rst"&gt;Entorno de desarrollo de software mínimo (II) - Documentación y Metodología&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="{filename}013-entorno-de-desarrollo-de-software-minimo-iii-software-y-herramientas.rst"&gt;Entorno de desarrollo de software mínimo (III) - Software y herramientas&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Imagen: &lt;a class="reference external" href="http://www.flickr.com/photos/kevharb/3056726319/"&gt;Kevin H.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</summary><category term="ágil"></category><category term="gestión de proyectos"></category><category term="desarrollo"></category><category term="management"></category></entry><entry><title>Entorno de desarrollo de software mínimo (I) - Introducción</title><link href="http://angel-llosa.com/entorno-de-desarrollo-de-software-minimo-i-introduccion.html" rel="alternate"></link><updated>2012-05-08T15:07:00+02:00</updated><author><name>Angel Llosá</name></author><id>tag:angel-llosa.com,2012-05-08:entorno-de-desarrollo-de-software-minimo-i-introduccion.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Alguna vez nos hemos visto en la tesitura de implantar una metodología
de desarrollo en sitios donde nunca se ha trabajado con ninguna. En esos
momentos, para cumplir el objetivo de manera poco traumática para nadie
(incluyéndonos a nosotros mismos) es necesario &lt;strong&gt;tener en cuenta a la
gente que va a utilizar esta metodología&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div style="text-align: center;"&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.flickr.com/photos/marekj/3196036311/"&gt;&lt;img alt="Reading now" src="http://farm4.staticflickr.com/3114/3196036311_462abc7678.jpg"/&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;p&gt;No es buena idea entrar a una empresa o un entorno de trabajo pensando
que lo que vamos a implantar va a solucionar la vida de la gente porque
con nosotros ha funcionado. De esta manera lo único que conseguimos es
&lt;strong&gt;cerrarnos a cualquier tipo de feedback&lt;/strong&gt; y hacer caso omiso a su
realidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es un poco drástico empezar con metodologías muy pesadas como &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/RUP#Artefactos_xxx"&gt;RUP y
sus artefactos&lt;/a&gt; o ágiles como &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Scrum"&gt;Scrum&lt;/a&gt; en sitios donde no utilizaban
ninguna. Para realizar este tipo de acciones se ha de dedicar mucho
esfuerzo a tener la disciplina necesaria para poder llevarla a cabo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por eso es necesario contemplar un planteamiento más &lt;strong&gt;minimalista&lt;/strong&gt;,
haciendo caso al &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Lean_software_development#Eliminar_los_desperdicios"&gt;primer principio de "Lean software development"&lt;/a&gt;, e
ir trabajándolo de manera iterativa. Primero implantamos
una &lt;strong&gt;metodología mínima de desarrollo&lt;/strong&gt;, un conjunto de &lt;strong&gt;buenas
prácticas&lt;/strong&gt; y vamos &lt;strong&gt;iterando&lt;/strong&gt; para ir adaptándola a las necesidades
del cliente y vamos añadiendo lo que veamos que sea necesario y
eliminando lo que no aporte valor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por ello, y para quien le pueda interesar, he preparado dos posts que
publicaré más adelante donde trataré los dos aspectos fundamentales de
un entorno de desarrollo: la &lt;strong&gt;metodología&lt;/strong&gt; y las &lt;strong&gt;herramientas&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cómo no, espero que no dudéis en preguntar, comentar o aportar nuevas
ideas a estos &lt;a class="reference external" href="{filename}012-entorno-de-desarrollo-de-software-minimo-ii-documentacion-y-metodologia.rst"&gt;Entorno de desarrollo de software mínimo (II) - Documentación y Metodología&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Índice:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="{filename}012-entorno-de-desarrollo-de-software-minimo-ii-documentacion-y-metodologia.rst"&gt;Entorno de desarrollo de software mínimo (II) - Documentación y Metodología&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="{filename}013-entorno-de-desarrollo-de-software-minimo-iii-software-y-herramientas.rst"&gt;Entorno de desarrollo de software mínimo (III) - Software y herramientas&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Foto: &lt;a class="reference external" href="http://www.flickr.com/photos/marekj/3196036311/"&gt;marekj&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</summary><category term="ágil"></category><category term="gestión de proyectos"></category><category term="desarrollo"></category><category term="management"></category></entry><entry><title>Calidad como una característica más</title><link href="http://angel-llosa.com/calidad-como-una-caracteristica-mas.html" rel="alternate"></link><updated>2011-09-15T09:25:00+02:00</updated><author><name>Angel Llosá</name></author><id>tag:angel-llosa.com,2011-09-15:calidad-como-una-caracteristica-mas.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;A principios de semana empecé el libro &lt;a class="reference external" href="http://www.amazon.com/Peopleware-Productive-Projects-Teams-Second/dp/0932633439"&gt;Peopleware de Tom DeMarco y
Timothy Lister&lt;/a&gt;. Había leido muy buenas referencias de este libro sobre
gestión de proyectos, y lo tenía en la lista desde hace tiempo. La
verdad es que actualmente me tiene enganchado. Más adelante espero poder
hacer un resumen en el blog.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero el objetivo del post, no es comentar el libro, sino un capítulo
que viene relacionado con el post de &lt;a class="reference external" href="http://angel-llosa.com/bajando-precios.html"&gt;Bajando Precios&lt;/a&gt; (que por cierto,
se está convirtiendo en el post más popular del blog). Habla de una mala
práctica bastante extendida, de poner hitos practicamente inalcanzables
basándose en la &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Ley_de_Parkinson"&gt;Ley de Parkinson&lt;/a&gt;, para, de esta manera, abaratar el
desarrollo o mejorar los márgenes. También de cómo se ve perjudicada la
&lt;strong&gt;calidad del producto&lt;/strong&gt;, ya que los desarrolladores no hacen lo mismo
en menos tiempo, sino que con menos calidad. Pero se piensa erróneamente
que de esta manera se aumenta la productividad, ya que se hace lo mismo
en menos tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;También comenta que, efectivamente, el mercado tampoco le da tanta
importancia a la calidad del producto, ya que se ha ido acostumbrando
tener cierto número de errores por desarrollo. De esta manera, se toma
&lt;strong&gt;la calidad del producto como una característica más de éste&lt;/strong&gt;, y no
como algo que debería ser intrínseco.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero este problema no existe solamente en el mundo del software. En
otro tipo de industria también. Cuando nos compramos un coche, si
pagamos por un Tata (por ejemplo) no esperamos tener la calidad de un
Mercedes. Y existen mil ejemplos más de este tipo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sólo comentar finalmente que el libro se publicó en 1999, pero creo
que no ha perdido actualidad.&lt;/p&gt;
</summary><category term="gestión de proyectos"></category><category term="desarrollo"></category><category term="management"></category></entry><entry><title>hacer más de lo que te piden en un proyecto</title><link href="http://angel-llosa.com/hacer-mas-de-lo-que-te-piden-en-un-proyecto.html" rel="alternate"></link><updated>2011-05-31T08:07:00+02:00</updated><author><name>Angel Llosá</name></author><id>tag:angel-llosa.com,2011-05-31:hacer-mas-de-lo-que-te-piden-en-un-proyecto.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Cuando te enfrentas a un primer proyecto con un cliente nuevo, una de
las cosas que siempre se pasan por la cabeza, es: "Lo voy a deslumbrar".
Normalmente este tipo de pensamientos vienen impulsados por una voluntad
de continuidad en la relación laboral con el cliente. Que vea que somos
unos cracks. Pero, ¿es esta la mejor actitud?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mi experiencia, la formación recibida en gestión de proyectos y mi
sentido común me dicen todo lo contrario. Existen muchos motivos para no
hacerlo. Entre ellos, yo me quedaría con estos dos:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;No existe la aplicación con 0 errores&lt;/strong&gt;. Lo único que puedes hacer
es testearla hasta ir reduciendo estos para que tiendan a 0, pero
nunca llegará. Por lo tanto, ¿vas a ir tonteando con cosas nuevas si
puedes testear mejor lo que te han pedido? Si te sobra tiempo en un
proyecto, hay miles de cosas mejores que hacer que ponerte a añadirle
guindas: Documentar, refactorizar, test, etc. Porque, si el cliente
te ha pedido ciertas funcionalidades, ¿no será mejor que funcionen
bien? Él quiere lo que te ha pedido. Ésa es la prioridad.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;¿Cómo lo voy a sorprender?&lt;/strong&gt; Es tu primer proyecto, no lo conoces.
No sabes lo que le gusta (es muy dificil saberlo a la primera). No
sabes a qué le da más importancia. ¿Cómo vas a sorprenderle si no
sabes qué hacer de más que no te haya pedido? Puedes montarle una
interfaz con el uso de las últimas tecnologías, perder días en ello y
que no le importe lo más mínimo, debido a un caracter pragmático.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Éstos son para mí los motivos más importantes por los que haría
simplemente lo que me piden, pero lo haría bien. Y vosotros, &lt;strong&gt;¿qué
opinais&lt;/strong&gt;? ¿Se os ocurren otros? ¿O pensais que hay que sorprenderle aún
con los riesgos que conlleva?&lt;/p&gt;
</summary><category term="gestión de proyectos"></category></entry><entry><title>la cultura de Facebook</title><link href="http://angel-llosa.com/la-cultura-de-facebook.html" rel="alternate"></link><updated>2011-04-13T10:38:00+02:00</updated><author><name>Angel Llosá</name></author><id>tag:angel-llosa.com,2011-04-13:la-cultura-de-facebook.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Ya hablé en otro post sobre &lt;a class="reference external" href="http://angel-llosa.com/los-4-secretos-de-facebook-para-escalar.html"&gt;los secretos de Facebook para escalar&lt;/a&gt;.
Entre ellos se encontraba, lo que a mi modo de ver es el más importante:
su cultura empresarial. Ésta se basaba en 3 puntos:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Muévete rápido e innova&lt;/strong&gt;, no te preocupes en romper cosas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Alcanzar gran impacto con equipos pequeños&lt;/strong&gt;. Se trabaja mejor,
más rápido y hay mejor comunicación.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Se valiente e innova&lt;/strong&gt;. Un poco extensión del primer punto.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Quizás, esta cultura viene de la estadounidense, donde el fracaso
(según dicen) no se ve como tal, sino como algo por lo que pasas,
aprendes y sigues adelante. Pero creo que a veces, nos dejamos
deslumbrar un poco por el método yanqui y creemos que lo que se hace
allí, aqui no se hace por cómo somos. Si llegase un desarrollador y,
siguiendo estos 3 pasos tumbase un módulo de facebook, teniendo en
cuenta las pérdidas que eso traería, creo que le caería una buena, si no
lo ha hecho siguiendo el procedimiento que han de tener.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Yo creo que en España funciona de manera muy parecida. Nuestro
problema es que nos vendemos peor. Hay una barbaridad de empresas
nacionales que desarrollan un producto y funcionan así. Desde las nuevas
empresas (o startups) que están saliendo, hasta las ya estabilizadas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Igual en las más antígua se necesita más consenso a nivel de dirección
para añadir cosas nuevas al producto, pero hay que tener en cuenta que
en esa dirección suelen estar los que crearon el producto en sus
inicios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El problema es que lo que abunda en este pais en TI son las empresas
de servicios. Y eso ya es otra historia. Y son igual aquí, que en EEUU
que en China. Aunque creo que en una empresa de servicios no se opondría
a que organizases un &lt;a class="reference external" href="http://en.wikipedia.org/wiki/Hackathon"&gt;hackaton&lt;/a&gt; un fin de semana para sacar un
producto o tecnología nueva para vender.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y vosotros, ¿que opinais?&lt;/p&gt;
</summary><category term="desarrollo"></category><category term="facebook"></category></entry><entry><title>Scrum y XP desde las trincheras</title><link href="http://angel-llosa.com/scrum-y-xp-desde-las-trincheras.html" rel="alternate"></link><updated>2011-03-05T12:04:00+01:00</updated><author><name>Angel Llosá</name></author><id>tag:angel-llosa.com,2011-03-05:scrum-y-xp-desde-las-trincheras.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;El mes pasado me leí &lt;a class="reference external" href="http://www.lulu.com/content/899349"&gt;Scrum y XP desde las trincheras" de Henrik
Kniberg&lt;/a&gt;. Podeis descargar gratuítamente la edición en castellano
traducida por &lt;a class="reference external" href="http://www.proyectalis.com/2008/02/26/scrum-y-xp-desde-las-trincheras/"&gt;Proyectalis&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No voy a explicar qué es scrum, ya que creo que se ha hablado bastante
sobre ello en otros foros y seguro que lo explican mejor que un
servidor. La idea de este post es hablar un poco sobre el libro y sus
posibles aplicaciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;El libro&lt;/strong&gt;
Creía que iba a ser nu poco pesado con demasiada teoría. Pero el autor
va punto por punto de scrum, poniendo ejemplos de cómo los llevaron a
cabo a nivel práctico, los problemas que han tenido y las soluciones que
han encontrado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Acaba siendo un gustazo leerlo debido a que es muy ameno, y en cada
punto te ves intentando aplicarlo a tu caso en concreto (o por lo menos
intentándolo). De ahí el siguiente punto:
&lt;strong&gt;Aplicaciones&lt;/strong&gt;
Llevo ya un tiempo dándole vueltas a esto. Al final, he llegado a la
medio-conclusión que, en los casos que he conocido de primera mano, sólo
se podría aplicar esta metodología ágil cuando vendes un producto, o
cuando ofreces un servicio parecido al outsourcing, donde se contrata al
equipo de desarrollo pero se co-lidera desde la empresa contratante.
¿Por qué? De esta manera, puedes hacer frente a los cambios de
estimaciones de coste, ya que están surgiendo internamente. No te las
está imponiendo el proveedor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si lo que vendes son servicios, no existe por parte del cliente el
compromiso en tomar decisiones en el desarrollo. Está comprando un
coche, y quiere pagarte solo lo que le has dicho al princípio, ni un
euro más.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uno de los puntos importantes en scrum, es que cuando acabas una
iteración, pueden cambiarte la pila de producto para la siguiente. De
ahí que, si has realizado alguna estimación en coste, se te tuerce
enseguida, ya que se eliminarán historias y se añadiran otras. Eso, hoy
en día, es muy dificil que el cliente acepte (bueno, lo de eliminar
cosas que sobran para que cueste menos seguro que sí que lo acepta).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y esto nos lleva al problema de la aplicación de metodologías ágiles
en España. Aquí, nos dedicamos en una alta proporción a la prestación de
servicios. Se hacen desarrollos a medida, con estimaciones cerradas, ya
sea para público como para privado. Por lo que cuando intentas aplicar
scrum, y dices que puede que la estimación cambie, empiezan las malas
caras.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Y vosotros? ¿Habeis aplicado scrum u otra metodología ágil en el
sector servicios? ¿Cómo? ¿O cómo pensais que se podría aplicar?
Igual esto da para otro post entero.&lt;/p&gt;
</summary><category term="ágil"></category><category term="gestión de proyectos"></category><category term="scrum"></category></entry><entry><title>consejos para desarrollar en la nube</title><link href="http://angel-llosa.com/consejos-para-desarrollar-en-la-nube.html" rel="alternate"></link><updated>2011-02-15T11:01:00+01:00</updated><author><name>Angel Llosá</name></author><id>tag:angel-llosa.com,2011-02-15:consejos-para-desarrollar-en-la-nube.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;La nube es un nuevo mundo de posibilidades, donde el hardware ha
dejado de ser un problema ya que tenemos éste ilimitado. Por ello, la
metodología de diseño de sofware está cambiando. Hoy podemos levantar la
máquinas que queramos (si las podemos pagar) en cuestión de minutos si
tenemos nuestro sistema saturado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero para poder utilizar estas nuevas ventajas, hay ciertos paradigmas
que han cambiado. &lt;a class="reference external" href="http://www.infoq.com/presentations/Evolving-Programming-for-the-Cloud"&gt;Randy Shoup, arquitecto de eBay, da un repaso en esta
QCon&lt;/a&gt;, con las nuevas cosas que han ido aprendiendo en eBay
desarrollando aplicaciones escalables. Como siempre, altamente
recomendable verla entera. Ésta es cortita (35 minutos).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los consejos que más me han gustado para programar en la nube son:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Programar en capas y utilizar frameworks configurables&lt;/strong&gt;: de esta
manera, es más fácil mover partes de la aplicación de un lado a otro.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Trabajar con servicios&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Key-value datamodel.&lt;/strong&gt; Bases de datos sencillas y sin joins.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Interpretación automática de logs&lt;/strong&gt;. Cuando se generen logs, nada
de frases, sino logs que luego puedan ser cargados para su análisis.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Medir&lt;/strong&gt;. Medirlo todo, para poder detectar ineficiencias. Hay que
tener en cuenta que las ineficiencias se multiplican en todas las
instancias, lo que al final acaba siendo dinero perdido.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Son cosas que ya deberíamos estar utilizando, pero que cobran más
importancia cuando tienes una aplicación ejecutándose en muchos
servidores a la vez.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Añadiríais alguno?&lt;/p&gt;
</summary><category term="post"></category><category term="escalar"></category><category term="cloud"></category></entry><entry><title>ejecutar un trabajo en hadoop (single-node)</title><link href="http://angel-llosa.com/ejecutar-un-trabajo-en-hadoop-single-node.html" rel="alternate"></link><updated>2011-02-15T10:42:00+01:00</updated><author><name>Angel Llosá</name></author><id>tag:angel-llosa.com,2011-02-15:ejecutar-un-trabajo-en-hadoop-single-node.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Ya vimos como &lt;a class="reference external" href="http://binaridev.es/2010/12/como-instalar-hadoop-en-ubuntu-modo-single-node/"&gt;instalar y configurar hadoop en nuestra máquina&lt;/a&gt;.
Ahora toca ejecutar algo para ver cómo funciona. Para ello, vamos a
probar uno de los &lt;a class="reference external" href="http://wiki.apache.org/hadoop/WordCount"&gt;ejemplos que vienen en hadoop&lt;/a&gt;, el cual nos calcula
las veces que aparece una palabra en los textos que le pasamos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para ello, primero nos bajaremos los ficheros que vamos a tratar:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.gutenberg.org/etext/20417"&gt;The Outline of Science, Vol. 1 (of 4) by J. Arthur Thomson&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.gutenberg.org/etext/5000"&gt;The Notebooks of Leonardo Da Vinci&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.gutenberg.org/etext/4300"&gt;Ulysses by James Joyce&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Nos bajamos los ficheros y los guardamos, por ejemplo, en
&lt;tt class="docutils literal"&gt;/tmp/gutenberg&lt;/tt&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;hadoop@ubuntu:~&lt;span class="nv"&gt;$ &lt;/span&gt;ls -l /tmp/gutenberg/
total 3592
-rw-r--r-- &lt;span class="m"&gt;1&lt;/span&gt; hadoop hadoop &lt;span class="m"&gt;674425&lt;/span&gt; 2007-01-22 12:56 20417-8.txt
-rw-r--r-- &lt;span class="m"&gt;1&lt;/span&gt; hadoop hadoop &lt;span class="m"&gt;1423808&lt;/span&gt; 2006-08-03 16:36 7ldvc10.txt
-rw-r--r-- &lt;span class="m"&gt;1&lt;/span&gt; hadoop hadoop &lt;span class="m"&gt;1561677&lt;/span&gt; 2004-11-26 09:48 ulyss12.txt
hadoop@ubuntu:~&lt;span class="err"&gt;$&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Si no teníamos arrancado hadoop, lo arrancamos
&lt;tt class="docutils literal"&gt;con &lt;span class="pre"&gt;bin/start-all.sh&lt;/span&gt;&lt;/tt&gt;. Una vez arrancado, vamos a copiar los ficheros
descargados a nuestro sistema HDFS, para que pueda ser tratado por
hadoop:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;bin/hadoop dfs -copyFromLocal /tmp/gutenberg gutenberg
bin/hadoop dfs -ls
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Ahora, ejecutaremos el trabajo:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;jar hadoop-0.20.2-examples.jar wordcount gutenberg gutenberg-output
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Comprobamos que nos ha guardado el resultado en el directorio en HDFS
&lt;tt class="docutils literal"&gt;&lt;span class="pre"&gt;gutenberg-output&lt;/span&gt;&lt;/tt&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;bin/hadoop dfs -ls
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Para ver que hay dentro de los ficheros que nos ha generado podemos
ejecutar lo siguiente:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;bin/hadoop dfs -cat gutenberg-output/part-r-00000
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Si queremos verlo desde local, primero lo copiaremos a algún destino
de nuestro sistema de ficheros:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;mkdir /tmp/gutenberg-output
bin/hadoop dfs -getmerge gutenberg-output /tmp/gutenberg-output
head /tmp/gutenberg-output/gutenberg-output
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Interfaz Web&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para monitorizar los trabajos que lanzamos, Hadoop tiene definidas
unas interfaces web para ello.&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="http://localhost:50030/"&gt;http://localhost:50030/&lt;/a&gt; – MapReduce job tracker&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="http://localhost:50060/"&gt;http://localhost:50060/&lt;/a&gt; – Task tracker&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="http://localhost:50070/"&gt;http://localhost:50070/&lt;/a&gt; – HDFS name node&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Son un poco simples, pero sirven de ayuda para ver el estado de nuestros
trabajos.&lt;/p&gt;
</summary><category term="tutorial hadoop"></category><category term="cloud"></category><category term="Linux"></category><category term="Ubuntu"></category><category term="hadoop"></category></entry><entry><title>los 4 secretos de facebook para escalar</title><link href="http://angel-llosa.com/los-4-secretos-de-facebook-para-escalar.html" rel="alternate"></link><updated>2011-02-13T17:49:00+01:00</updated><author><name>Angel Llosá</name></author><id>tag:angel-llosa.com,2011-02-13:los-4-secretos-de-facebook-para-escalar.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Ya hablamos en este blog sobre &lt;a class="reference external" href="http://angel-llosa.com/el-software-detras-de-facebook.html"&gt;Facebook y el software que existe
detrás&lt;/a&gt;. Todos conocemos sus apabullantes datos de de usuarios, páginas
vista, fotos, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El directo de ingeniería de Facebook, Aditya Agarwal, dio una
conferencia con el tema "&lt;a class="reference external" href="http://www.infoq.com/presentations/Scale-at-Facebook"&gt;Escalar en Facebook&lt;/a&gt;".  La presentación es
muy recomendable aunque dure una hora y sea en inglés.  Mezcla
arquitectura a nivel técnico y metodología.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hace un buen repaso sobre la tecnología que están utilizando
actualmente y cómo. En detalle lo que hablábamos en el post anterior:
&lt;a class="reference external" href="http://angel-llosa.com/el-software-detras-de-facebook.html"&gt;uso de PHP, memcache, MySQL, HipHop, etc&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div style="font-size: 14px; line-height: 25px;"&gt;&lt;p&gt;Una parte que me ha gustado mucho ha sido la de la cultura de empresa,
la cual se basa en 3 puntos principales:&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Muévete rápido e innova&lt;/strong&gt;, no te preocupes en romper cosas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Alcanzar gran impacto con equipos pequeños&lt;/strong&gt;. Se trabaja mejor, más
rapido y hay mejor comunicación.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Se valiente e innova&lt;/strong&gt;. Un poco extensión del primer punto.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;div&gt;&lt;p&gt;También es interesante cuando aconseja que antes de pensar en escalar,
hay que hacerlo funcionar, ya que no vas a tener millones de usuarios
para empezar. &lt;strong&gt;Es más importante sacar el producto al mercado rápido&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;A nivel técnico, me quedo con:&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;Desventajas PHP: tiene coste de CPU alto. Lo pasan a C++ con HipHop.
Es curiosa la gráfica que muestra, donde aparece primero C++ y luego
Java como los más óptimos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Uso de servicios: usa el lenguaje, librerias y herramientas correctas
para la tarea que quieres (usan c++, java, erlang, python). Facebook
utiliza mucho la arquitectura orientada a servicios, pero no tiene
una herramienta única, sino que depende de lo que busque, utiliza lo
que necesita.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Lo dicho, &lt;a class="reference external" href="http://www.infoq.com/presentations/Scale-at-Facebook"&gt;la conferencia no tiene desperdicio&lt;/a&gt;. 50 minutos de charla y
10 de preguntas.&lt;/p&gt;
</summary><category term="escalar"></category><category term="facebook"></category></entry><entry><title>el software detrás de Facebook</title><link href="http://angel-llosa.com/el-software-detras-de-facebook.html" rel="alternate"></link><updated>2011-02-13T11:58:00+01:00</updated><author><name>Angel Llosá</name></author><id>tag:angel-llosa.com,2011-02-13:el-software-detras-de-facebook.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Siempre he tenido curiosidad de Facebook. Te conectas y se carga todo
en apenas segundos. A día de hoy, Facebook tiene 500 millones de
usuarios activos. ¿Cómo pueden hacerlo para que vaya tan rápido?
Buscando he encontrado que, para soportar esto, en Facebook han tenido
que romper con la manera tradicional de servir contenido y evolucionar
hacia nuevas soluciones. A parte de Oracle RAC (&lt;a class="reference external" href="http://www.slideshare.net/ragho/hive-icde-2010"&gt;en esta presentación,
transparencia 11&lt;/a&gt;), el uso de soluciones de software libre es
apabullante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los números que maneja actualmente son:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;570.000 millones&lt;/strong&gt; de páginas vistas al mes.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tiene más fotos que el resto de sítios de fotos combinados (incluido
Flickr).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Se suben &lt;strong&gt;3.000 millones de fotos&lt;/strong&gt; todos los meses y sirve más de
&lt;strong&gt;1.2 millones&lt;/strong&gt; de estas por segundo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Todo esto lo manejan más de 30.000 servidores.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Y cual es el software que ayuda a manejar todo esto?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aunque aún mantiene parte de su plataforma LAMP, ha ido evolucionando
creando un compilador propio de PHP, linux con kernels parcheados por
ellos mismos y llevando lógica de MySQL al propio servidor web.
Además de esto, se ayuda de:
&lt;strong&gt;Hadoop / Hive&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="image0" src="http://farm5.static.flickr.com/4067/4712028518_ed2144f29c_o.png"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cómo no, Hive sobre Hadoop está teniendo cada vez más peso
en la arquitectura de Facebook. Al igual que Cassandra, son del proyecto
Apache y son de código abierto. Se ejecutan sobre Java y se utilizan
para el proceso de grandes cantidades de datos. Hive se ejecuta sobre
Hadoop, por lo que puede distribuir el trabajo en tantos servidores como
tenga el cluster. En este blog ya hablamos sobre &lt;a class="reference external" href="http://binaridev.es/2010/12/como-instalar-hadoop-en-ubuntu-modo-multi-node/"&gt;cómo instalar Hadoop
en una máquina Ubuntu&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Haystack&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Facebook utiliza un servidor http que utiliza Haystack para guardar y
servir las fotos. Es un servidor adaptado y optimizado para este
propósito. Haystack ha sido desarrollado por Facebook, para migrar desde
NFS.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Memcached&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://memcached.org/"&gt;Memcached&lt;/a&gt; es un sistema distribuido para cachear la información que
fluye entre el servidor de base de datos y el servidor web. Éste ha sido
modificado y adaptado por Facebook, siempre buscando las optimizaciones
que necesitaban.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;HipHop&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://wiki.github.com/facebook/hiphop-php/"&gt;HipHop&lt;/a&gt;convierte PHP en C++, que luego es compilado para obtener
mejor rendimiento que en PHP nativo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;BigPipe&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.facebook.com/notes/facebook-engineering/bigpipe-pipelining-web-pages-for-high-performance/389414033919"&gt;BigPipe&lt;/a&gt;es un servidor de páginas web que utiliza Facebook para
servir cada página en secciones llamadas "pagelets" para optimizar el
rendimiento. De esta manera se puede obtener en paralelo varias partes
de la misma página, aumentando la velocidad de carga. Si te fijas
mientras se carga la página que estás solicitando, las diferentes
secciones se cargan en tiempos distintos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cassandra&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se utiliza para las búsquedas del Inbox. &lt;a class="reference external" href="http://cassandra.apache.org/"&gt;Cassandra&lt;/a&gt;es una base de
datos NoSQL que fue desarrollada por Facebook y liberada posteriormente.
Actualmente forma parte del proyecto Apache.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como vemos, en Facebook se utiliza un compendio de herramientas de
software libre bastante punteras (no me refiero a LAMP) las cuales, o
las han desarrollado ellos, o las utilizan, mejoran y amplían de manera
activa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuentes&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="http://highscalability.com/blog/2010/6/22/exploring-the-software-behind-facebook-the-worlds-largest-si.html"&gt;Highscalability.com&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.infoq.com/presentations/Facebook-Moving-Fast-at-Scale"&gt;infoq.com&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.facebook.com/notes.php?id=9445547199"&gt;Facebook&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</summary><category term="cloud"></category><category term="mysql"></category><category term="facebook"></category><category term="php"></category><category term="hadoop"></category></entry></feed>