<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Angel Llosá</title><link href="http://angel-llosa.com/" rel="alternate"></link><link href="http://angel-llosa.com/feeds/misc.atom.xml" rel="self"></link><id>http://angel-llosa.com/</id><updated>2011-02-15T11:01:00+01:00</updated><entry><title>consejos para desarrollar en la nube</title><link href="http://angel-llosa.com/consejos-para-desarrollar-en-la-nube.html" rel="alternate"></link><updated>2011-02-15T11:01:00+01:00</updated><author><name>Angel Llosá</name></author><id>tag:angel-llosa.com,2011-02-15:consejos-para-desarrollar-en-la-nube.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;La nube es un nuevo mundo de posibilidades, donde el hardware ha
dejado de ser un problema ya que tenemos éste ilimitado. Por ello, la
metodología de diseño de sofware está cambiando. Hoy podemos levantar la
máquinas que queramos (si las podemos pagar) en cuestión de minutos si
tenemos nuestro sistema saturado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero para poder utilizar estas nuevas ventajas, hay ciertos paradigmas
que han cambiado. &lt;a class="reference external" href="http://www.infoq.com/presentations/Evolving-Programming-for-the-Cloud"&gt;Randy Shoup, arquitecto de eBay, da un repaso en esta
QCon&lt;/a&gt;, con las nuevas cosas que han ido aprendiendo en eBay
desarrollando aplicaciones escalables. Como siempre, altamente
recomendable verla entera. Ésta es cortita (35 minutos).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los consejos que más me han gustado para programar en la nube son:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Programar en capas y utilizar frameworks configurables&lt;/strong&gt;: de esta
manera, es más fácil mover partes de la aplicación de un lado a otro.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Trabajar con servicios&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Key-value datamodel.&lt;/strong&gt; Bases de datos sencillas y sin joins.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Interpretación automática de logs&lt;/strong&gt;. Cuando se generen logs, nada
de frases, sino logs que luego puedan ser cargados para su análisis.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Medir&lt;/strong&gt;. Medirlo todo, para poder detectar ineficiencias. Hay que
tener en cuenta que las ineficiencias se multiplican en todas las
instancias, lo que al final acaba siendo dinero perdido.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Son cosas que ya deberíamos estar utilizando, pero que cobran más
importancia cuando tienes una aplicación ejecutándose en muchos
servidores a la vez.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Añadiríais alguno?&lt;/p&gt;
</summary><category term="post"></category><category term="escalar"></category><category term="cloud"></category></entry></feed>